%LECONS: 120 (Anneaux ZnZ); 121 (Nombres premiers)
La répartition et le nombre de nombre premier est une question très importantes pour les mathématiciens. En effet, de nombreuses applications comme en cryptographie utilise des nombres premiers. Alors, savoir combien de nombres premiers existe-t-il ou bien savoir comment ceux-ci sont distribué sont des questions qui peuvent fragilisé ou renforcé ses applications. Nous allons d'abord nous intéresser à leur nombre, puis à leur répartitions.

\begin{prop}[Infinité de nombres premier \protect{\cite[p.96]{AlFakir}}]
	L'ensemble des nombres premiers est infini.
\end{prop}
{\footnotesize{\begin{proof}
	Supposons par l'absurde qu'il y ait un nombre fini de nombre premier: $p_1$, $_2$, $\dots$, $p_k$. Posons $N = 1 + p_1\dots p_k$. Comme tout entier admet un diviseur premier, $N$ admet un diviseur premier $p$. Il existe alors $j \in \llbracket 1, k \rrbracket$ tel que $p = p_j$, donc $p$ divise le produit $p_1\dots p_k$ et par suite $p$ divise $1$. Contradiction.
\end{proof}}}

\begin{theo}[Densité des nombres premiers \protect{\cite[p.20]{IrelandRosen}}]
	La série $\sum \frac{1}{p}$ diverge quand on somme sur l'ensemble des nombres premiers positifs.
\end{theo}
{\footnotesize{\begin{proof}
	Soient $p_1, \dots, p_{l(n)}$ l'ensemble des nombres premiers inférieurs à $n$ et posons $\lambda(n) = \prod\limits_{i=1}^{l(n)} \left(1 - \frac{1}{p_i}\right)^{-1}$. Comme $\left(1 - \frac{1}{p_i}\right)^{-1} = \sum\limits_{a_i = 0}^{\infty} \frac{1}{p_i^{a_i}}$, on a $\lambda(n) = \sum \left(p_1^{a_1}\dots p_l^{a_l}\right)^{-1}$ quand on somme sur tous les tuples de taille $l$, $\left(a_1, \dots, a_l\right)$ d'entiers positifs. En particulier, $1 + \frac{1}{2}+\frac{1}{3}+\dots +\frac{1}{n} < \lambda(n)$. Donc $\lambda(n) \underset{n \to \infty}{\longrightarrow} \infty$. C'est une nouvelle preuve du caractère infini de l'ensemble des nombres premiers.
	
	Nous allons maintenant considérer $\log \lambda(n)$. Nous avons
	\begin{displaymath}
	\begin{array}{cclcl}
	\log \lambda(n) & = & \multicolumn{2}{l}{-\sum\limits_{i=1}^{l} \log \left(1-p_i^{-1}\right)} & \\
	& & & \multicolumn{2}{r}{\textblue{\text{propriété du } \log}}\\
	& = & \multicolumn{2}{l}{\sum\limits_{i=1}^{l}\sum\limits_{m=1}^{\infty} \left(mp_i^m\right)^{-1}} & \\
	& & & \multicolumn{2}{r}{\textblue{\text{remarques précédentes}}} \\
	& = & \multicolumn{2}{l}{p_1^{-1} + \dots + p_l^{-1} + \sum\limits_{i=1}^{l}\sum\limits_{m=2}^{\infty} \left(mp_i^m\right)^{-1}} & \\
	& & & \multicolumn{2}{r}{\textblue{\text{séparation de la somme}}} \\
	& < & \multicolumn{2}{l}{p_1^{-1} + \dots + p_l^{-1} + \sum\limits_{i=1}^{l}\sum\limits_{m=2}^{\infty} p_i^{-m}} & \\
	& & & \multicolumn{2}{r}{\textblue{\text{inverse}}} \\
	& < & \multicolumn{2}{l}{p_1^{-1} + \dots + p_l^{-1} + \sum\limits_{i=1}^{l}p_i^{-2}\left(1-p_i^{-1}\right)^{-1}} & \\
	& & & \multicolumn{2}{r}{\textblue{\text{somme}}} \\
	& < & \multicolumn{2}{l}{p_1^{-1} + \dots + p_l^{-1} + \sum\limits_{i=1}^{l}2p_i^{-2}} & \\
	& & & \multicolumn{2}{r}{\textblue{\text{développe}}} \\
	& < & \multicolumn{2}{l}{p_1^{-1} + \dots + p_l^{-1} + 2\left(p_1^{-2} + \dots + p_l^{-2}\right)} & \\
	& & & \multicolumn{2}{r}{\textblue{\text{développe la somme}}} \\
	\end{array}
	\end{displaymath}
	Comme $\sum\limits_{n=1}^{\infty} n^{-2}$ converge, $\sum\limits_{i=1}^{\infty} p_i^{-2}$ converge. Donc si $\sum p^{-1}$ converge alors, il existe une constante $M$ tel que $\log \lambda(n) < M$ or $\lambda(n)$ diverge. On en déduit que $\sum p^{-1}$ diverge.
\end{proof}}}

\begin{req}
	On savait déjà que l'ensemble des nombres premier est infini. Cependant ce résultat est plus fort car il montre qu'on a assez de nombres premiers pour faire diverger la série: il sont donc relativement dense dans $\N$ et donc dans $\Z$. 
\end{req}

\begin{prop}[Caractérisation des nombres premier \protect{\cite[p.96]{AlFakir}}]
	Si un entier $n$ ne possède aucun diviseur premier $p$ tel que $p^2 \leq \left|n\right|$, alors il est premier.
\end{prop}
{\footnotesize{\begin{proof}
	On peut supposer $n$ positif. On raisonne par contraposé. Si $n$ est premier alors, il n'y a rien à démontrer. Si $n$ est composé, notons $\mathcal{D}^*(n)$ l'ensemble des diviseurs positifs de $n$ distincts de $1$ et de $n$. Alors $\mathcal{D}^*(n)$ est une partie non vide de $\N$ donc contient un plus petit élément que nous notons $p$. Cet entier $p$ est premier car sinon il admettrait un diviseur propre (distinct de $1$ et de $p$) et cela serait une contradiction à la minimalité de $p$. De plus, il existe $k \in \N^*$ tel que $n = kp$ et $p \in \mathcal{D}^*(n)$. On a alors $k \neq 1$ et $k \neq n$ soit $k \in \mathcal{D}^*(n)$. Par définition de $p$, on a $k \geq p$ et donc $n = kp \geq p^2$.
\end{proof}}}

\begin{ex}
	Les nombres premiers $p$ vérifiant $p^2 \leq 89$ sont $2, 3, 5, 7$, et aucun d'eux ne divise $89$. Donc $89$ est un nombre premier.
\end{ex}

\begin{appli}[Crible d'Ératosthène \protect{\cite[p.97]{AlFakir}}]
	Le crible d'Ératosthène est la plus anciennes des techniques permettant de chercher les nombres premiers. Il donne tous les nombres premier inférieur à $n$ mais avec une complexité pas géniale (voir algorithme~\ref{algo:crible}).
\end{appli}

\begin{algorithm}
	\begin{algorithmic}[1]
		\Function{\textsc{Crible}}{$n$} 
		\LineComment{Entrée : $n \in \N$ ;}
		\LineComment{Sortie : l'ensemble des nombres premiers $\leq n$}
		\State Créer une liste d'entiers consécutives de $2$ à $n$.
		\State Initialement, posons $p \gets 2$ \Comment{$2$ est le plus petit nombre premier positif}
		\State Entourer $p$ et rayer tous les multiples de $p$ dans la liste.
		\State Trouver le plus grand nombre $n$ non rayé supérieur à $p$. 
		\If{$p$ n'existe pas}
		\State Renvoie tous les nombres entourés qui sont bien tous les nombres premiers inférieur à $n$
		\Else
		\State $p \gets n$
		\State Reprendre à partir de l'étape $3$
		\EndIf
		\EndFunction
	\end{algorithmic}
	\caption{Crible d'Ératosthène}
	\label{algo:crible}
\end{algorithm}

\begin{theo}[Dirichlet, théorème de la progression arithmétique \protect{\cite[p.25]{IrelandRosen}} \textred{(Admis)}]
	Pour tout entiers $a$ et $b$ tels que $a$ est premier avec $b$, alors il existe une infinité de nombres premiers $p$ tels que $p \equiv b [a]$.
\end{theo}

\begin{theo}[De La vallée Poussin, théorème des nombres premiers \protect{\cite[p.2]{IrelandRosen}} \textred{(Admis)}]
	Soit $x \in \N^*$, $\pi(x) \sim \frac{x}{\ln x}$ où $\pi(x)$ est le nombre de nombre premier positif inférieur ou égal à $x$
\end{theo}